

# Eclats de vers : Matemat : Géométrie différentielle

chimay

January 6, 2026

[Index mathématique](#)  
[Retour à l'accueil](#)

## Table des matières

<b>1</b>	<b>Dépendances</b>	<b>1</b>
<b>2</b>	<b>Indices covariants et contravariants</b>	<b>2</b>
<b>3</b>	<b>Coordonnées curvilignes</b>	<b>2</b>
<b>4</b>	<b>Changement de variable</b>	<b>3</b>
<b>5</b>	<b>Produit scalaire</b>	<b>3</b>
<b>6</b>	<b>Dérivées primales d'un vecteur</b>	<b>4</b>
<b>7</b>	<b>Dérivées duales d'un vecteur</b>	<b>5</b>
<b>8</b>	<b>Dérivées d'un tenseur</b>	<b>6</b>
<b>9</b>	<b>Produit scalaire et symboles de Christoffel</b>	<b>6</b>
<b>10</b>	<b>Bases biorthonormées</b>	<b>7</b>
<b>11</b>	<b>Dérivées des changements de variable</b>	<b>8</b>
<b>12</b>	<b>Coordonnées polaires</b>	<b>9</b>

## 1 Dépendances

- Chapitre ?? : Les vecteurs
- Chapitre ?? : Les produits scalaires
- Chapitre ?? : Les tenseurs

## 2 Indices covariants et contravariants

Les indices inférieurs (le  $i$  des vecteurs  $a_i^j$  par exemple) des tenseurs sont appelés *indices covariants*.

Les indices supérieurs (le  $j$  des vecteurs  $a_i^j$  par exemple) des tenseurs sont appelés *indices contravariants*.

Ne pas confondre ces *indices supérieurs* contravariants, très utilisés en calcul tensoriel, avec les puissances ! Dans le contexte des tenseurs, une éventuelle puissance d'un scalaire  $\theta_i^j$  serait notée au besoin par :

$$(\theta_j^i)^m = \theta_j^i \cdot \dots \cdot \theta_j^i$$

## 3 Coordonnées curvilignes

Soit l'espace vectoriel  $E = \mathbb{R}^n$  sur  $\mathbb{R}$ . Les coordonnées curvilignes sont basées sur la notion de position  $r$ , exprimée comme une fonction de certains paramètres  $x \in \mathbb{R}^n$  que nous appelons « coordonnées » de  $r$  :

$$r = \rho(x)$$

où  $\rho : \mathbb{R}^n \rightarrow \mathbb{R}^n$ . Nous envisageons également le cas du changement de variable. La position dépend alors d'un autre jeu de coordonnées  $y \in \mathbb{R}^n$  :

$$r = \sigma(y)$$

où  $\sigma : \mathbb{R}^n \rightarrow \mathbb{R}^n$ . Nous définissons les vecteurs fondamentaux  $e_i$  et  $e^i$  au moyen de ces fonctions :

$$\begin{aligned} e_i(x) &= \frac{\partial \rho}{\partial x^i}(x) \\ e^i(y) &= \frac{\partial \sigma}{\partial y_i}(y) \end{aligned}$$

de telle sorte que :

$$dr = \sum_i e_i dx^i = \sum_i e^i dy_i$$

Nous supposons que  $(e_1, \dots, e_n)$  et  $(e^1, \dots, e^n)$  sont des bases de  $E$ .

### 3.1 Courbe

Dans le cas où  $x$  et  $y$  ne dépendent que d'un paramètre  $t \in \mathbb{R}$ , on a :

$$\frac{dr}{dt} = \sum_i e_i \frac{dx^i}{dt} = \sum_i e^i \frac{dy_i}{dt}$$

On dit alors que la position  $r$  décrit une courbe.

## 4 Changement de variable

Si les fonctions  $\rho$  et  $\sigma$  sont inversibles, on a :

$$\begin{aligned} x &= \rho^{-1}(r) = (\rho^{-1} \circ \sigma)(y) = \phi(y) \\ y &= \sigma^{-1}(r) = (\sigma^{-1} \circ \rho)(x) = \psi(x) \end{aligned}$$

où nous avons implicitement défini  $\phi = \rho^{-1} \circ \sigma$  et  $\psi = \sigma^{-1} \circ \rho$ . Nous notons  $\frac{\partial x^i}{\partial y_j}$  et  $\frac{\partial y_i}{\partial x^j}$  les coordonnées des dérivées de  $\phi$  et  $\psi$  suivant les bases formées par les  $e_i$  et les  $e^i$  :

$$\begin{aligned} \frac{\partial \phi}{\partial y_j} &= \sum_i \frac{\partial x^i}{\partial y_j} e_i \\ \frac{\partial \psi}{\partial x^j} &= \sum_i \frac{\partial y_i}{\partial x^j} e^i \end{aligned}$$

La composition des dérivées nous donne les relations :

$$\begin{aligned} e_i &= \sum_j \frac{\partial r}{\partial y_j} \frac{\partial y_j}{\partial x^i} = \sum_j \frac{\partial y_j}{\partial x^i} e^j \\ e^i &= \sum_j \frac{\partial r}{\partial x^j} \frac{\partial x^j}{\partial y_i} = \sum_j \frac{\partial x^j}{\partial y_i} e_j \end{aligned}$$

qui nous permettent de relier les  $e_i$  aux  $e^j$  et inversement.

## 5 Produit scalaire

Les produits intérieurs entre vecteurs de base se notent habituellement :

$$\begin{aligned} g_{ij} &= \langle e_i | e_j \rangle \\ g_i^j &= \langle e_i | e^j \rangle \\ g^{ij} &= \langle e^i | e^j \rangle \end{aligned}$$

Il est clair d'après les propriétés de symétrie de ce produit que :

$$\begin{aligned} g_{ij} &= g_{ji} \\ g^{ij} &= g^{ji} \\ g_i^j &= g_j^i \end{aligned}$$

Le produit scalaire de deux vecteurs  $a, b \in E$  définis par :

$$\begin{aligned} a &= \sum_i a^i e_i = \sum_i a_i e^i \\ b &= \sum_i b^i e_i = \sum_i b_i e^i \end{aligned}$$

peut s'écrire indifféremment comme :

$$\begin{aligned} \langle a | b \rangle &= \sum_{i,j} g_{ij} a^i b^j \\ \langle a | b \rangle &= \sum_{i,j} g^{ij} a_i b_j \\ \langle a | b \rangle &= \sum_{i,j} g_j^i a_i b^j \\ \langle a | b \rangle &= \sum_{i,j} g_i^j a^i b_j \end{aligned}$$

Et en particulier, la longueur  $ds$  d'un changement de position  $dr$  vérifie :

$$(ds)^2 = \langle dr | dr \rangle = \sum_{i,j} g_{ij} dx^i dx^j = \sum_{i,j} g^{ij} dy_i dy_j$$

De plus, les relations entre les vecteurs  $e_i$  et les vecteurs  $e^i$  permettent de déduire, en utilisant la linéarité du produit scalaire :

$$g_{ij} = \sum_k \frac{\partial y_k}{\partial x^i} g_j^k = \sum_{k,l} \frac{\partial y_k}{\partial x^i} \frac{\partial y_l}{\partial x^j} g^{kl}$$

$$g^{ij} = \sum_k \frac{\partial x_k}{\partial y^i} g_k^j = \sum_{k,l} \frac{\partial x_k}{\partial y^i} \frac{\partial x_l}{\partial y^j} g^{kl}$$

## 6 Dérivées primales d'un vecteur

Nous allons à présent voir comment évolue un vecteur  $a \in E$ , que l'on note sous la forme :

$$a = \sum_i a^i e_i$$

où les coordonnées  $a^i \in \mathbb{R}$  tout comme les vecteurs de base  $e_i$  dépendent des coordonnées  $x^i$ . La règle de dérivation d'un produit nous donne :

$$da = \sum_i da^i e_i + \sum_k a^k de_k$$

La différentielle  $da^i$  s'obtient directement :

$$da^i = \sum_j \frac{\partial a^i}{\partial x^j} dx^j$$

On peut suivre la même règle avec  $de_i$  :

$$de_k = \sum_j \frac{\partial e_k}{\partial x^j} dx^j$$

Les symboles de Christoffel  $\left\{ \begin{smallmatrix} i \\ kj \end{smallmatrix} \right\}$  sont définis comme les coordonnées de  $\frac{\partial e_k}{\partial x^j}$  suivant la base  $(e_1, \dots, e_n)$  :

$$\frac{\partial e_k}{\partial x^j} = \sum_i \left\{ \begin{smallmatrix} i \\ kj \end{smallmatrix} \right\} e_i$$

Notons que comme :

$$\frac{\partial e_k}{\partial x^j} = \frac{\partial^2 r}{\partial x^j \partial x^k} = \frac{\partial^2 r}{\partial x^k \partial x^j} = \frac{\partial e_j}{\partial x^k}$$

on a la symétrie :

$$\left\{ \begin{smallmatrix} i \\ kj \end{smallmatrix} \right\} = \left\{ \begin{smallmatrix} i \\ jk \end{smallmatrix} \right\}$$

On peut évaluer ces symboles si on connaît par exemple les valeurs des :

$$\begin{aligned} \left\langle e^i \left| \frac{\partial e_k}{\partial x^j} \right. \right\rangle &= \sum_m \left\{ \begin{smallmatrix} m \\ kj \end{smallmatrix} \right\} \langle e^i | e_m \rangle \\ &= \sum_m \left\{ \begin{smallmatrix} m \\ kj \end{smallmatrix} \right\} g_m^i \end{aligned}$$

On a alors, pour chaque choix de  $k, j$  un système linéaire à résoudre. Il suffit d'inverser la matrice  $G = (g_m^i)_{i,m}$  pour obtenir les valeurs des symboles.

La dérivation d'un vecteur  $a \in E$  s'écrit alors :

$$da = \sum_{i,j} e_i dx^j \left[ \frac{\partial a^i}{\partial x^j} + \sum_k \left\{ \begin{matrix} i \\ kj \end{matrix} \right\} a^k \right]$$

On définit les coordonnées :

$$\nabla_j a^i = \frac{\partial a^i}{\partial x^j} + \sum_k \left\{ \begin{matrix} i \\ kj \end{matrix} \right\} a^k$$

Dans le cas où les coordonnées dépendent d'un paramètre  $t \in \mathbb{R}$ , on a :

$$\begin{aligned} \frac{da}{dt} &= \sum_{i,j} e_i \frac{dx^j}{dt} \left[ \frac{\partial a^i}{\partial x^j} + \sum_k \left\{ \begin{matrix} i \\ kj \end{matrix} \right\} a^k \right] \\ &= \sum_i e_i \left[ \frac{da^i}{dt} + \sum_{j,k} \left\{ \begin{matrix} i \\ kj \end{matrix} \right\} a^k \frac{dx^j}{dt} \right] \end{aligned}$$

## 6.1 Dérivée seconde et géodésique

Considérons le cas :

$$a = \frac{dr}{dt} = \sum_i e_i \frac{dx^i}{dt}$$

Les coordonnées de  $a$  sont clairement  $a^i = \frac{dx^i}{dt}$  et la dérivée seconde :

$$\frac{d^2 r}{dt^2} = \frac{d}{dt} \frac{dr}{dt} = \frac{da}{dt}$$

s'écrit :

$$\frac{d^2 r}{dt^2} = \sum_i e_i \left[ \frac{d^2 x^i}{dt^2} + \sum_{j,k} \left\{ \begin{matrix} i \\ kj \end{matrix} \right\} \frac{dx^k}{dt} \frac{dx^j}{dt} \right]$$

Les courbes  $x^i = x^i(t)$  vérifiant  $\frac{d^2 r}{dt^2} = 0$  sont appelées des géodésiques.

## 7 Dérivées duales d'un vecteur

Nous allons recommencer le même processus, écrivant cette fois  $a \in E$  sous la forme :

$$a = \sum_i a_i e^i$$

Les coordonnées  $a_i \in \mathbb{R}$  tout comme les vecteurs de base  $e^i$  dépendent des coordonnées  $y_i$ . En suivant la même méthode que ci-dessus, on obtient :

$$da = \sum_{i,j} e^i dy_j \left[ \frac{\partial a_i}{\partial y_j} + \sum_k \left\{ \begin{matrix} kj \\ i \end{matrix} \right\} a_k \right]$$

où l'on a introduit de nouveaux symboles de Christoffel, définis par :

$$\frac{\partial e^k}{\partial y_j} = \sum_i \left\{ \begin{matrix} kj \\ i \end{matrix} \right\} e^i$$

Ces nouveaux symboles présentent la symétrie :

$$\left\{ \begin{matrix} kj \\ i \end{matrix} \right\} = \left\{ \begin{matrix} jk \\ i \end{matrix} \right\}$$

## 8 Dérivées d'un tenseur

On étend simplement la notion de dérivée aux tenseurs en appliquant la formule :

$$d(a \otimes b) = da \otimes b + a \otimes db$$

où  $a$  et  $b$  sont deux tenseurs d'ordre quelconque. Par exemple, pour le tenseur :

$$T = \sum_{i,j} T_j^i e_i \otimes e^j$$

on a :

$$dT = \sum_{i,j} [dT_j^i e_i \otimes e^j + T_j^i de_i \otimes e^j + T_j^i e_i \otimes de^j]$$

qui devient, en introduisant les symboles de Christoffel :

$$dT = \sum_{i,j} e_i \otimes e^j \left[ dT_j^i + \sum_{k,m} \left\{ \begin{matrix} i \\ mk \end{matrix} \right\} T_j^m dx^k + \sum_{k,m} \left\{ \begin{matrix} mk \\ j \end{matrix} \right\} T_m^i dy_k \right]$$

## 9 Produit scalaire et symboles de Christoffel

Lorsqu'on différencie les  $g_{ij}$ , on obtient :

$$\begin{aligned} dg_{ij} &= \langle de_i | e_j \rangle + \langle e_i | de_j \rangle \\ &= \sum_{k,l} \left\{ \begin{matrix} k \\ il \end{matrix} \right\} g_{kj} dx^l + \sum_{k,l} \left\{ \begin{matrix} k \\ jl \end{matrix} \right\} g_{ik} dx^l \end{aligned}$$

On en déduit que :

$$\frac{\partial g_{ij}}{\partial x^l} = \sum_k \left\{ \begin{matrix} k \\ il \end{matrix} \right\} g_{kj} + \sum_k \left\{ \begin{matrix} k \\ jl \end{matrix} \right\} g_{ik}$$

Définissons :

$$\gamma_{ijl} = \sum_k \left\{ \begin{matrix} k \\ il \end{matrix} \right\} g_{kj}$$

Les propriétés de symétrie des symboles de Christoffel nous montrent que :

$$\gamma_{ijl} = \gamma_{ilj}$$

Et comme (changement de l'indice  $l$  en  $k$ ) :

$$\frac{\partial g_{ij}}{\partial x^k} = \gamma_{ijk} + \gamma_{jik}$$

On en déduit :

$$\begin{aligned} \frac{\partial g_{ij}}{\partial x^k} + \frac{\partial g_{jk}}{\partial x^i} - \frac{\partial g_{ki}}{\partial x^j} &= 2 \gamma_{jik} \\ &= 2 \sum_l \left\{ \begin{matrix} l \\ jk \end{matrix} \right\} g_{li} \end{aligned}$$

AFAIRE : LA FIN DU CHAPITRE EST A DÉBROUILLONNER

## 10 Bases biorthonormées

### 10.1 produit scalaire

Nous considérons tout au long de cette section le cas particulier où les bases sont biorthonormées, c'est-à-dire :

$$g_i^j = \delta_i^j$$

On déduit des relations liant les  $g^{ij}, g_{ij}$  aux  $g_i^j$  que :

$$\begin{aligned} g_{ik} g^{kj} &= \sum_{k,l,m} \frac{\partial y_l}{\partial x^i} \frac{\partial x^m}{\partial y_k} g_k^l g_m^j \\ g_{ik} g^{kj} &= \sum_{k,l,m} \frac{\partial y_l}{\partial x^i} \frac{\partial x^m}{\partial y_k} \delta_k^l \delta_m^j \\ g_{ik} g^{kj} &= \sum_k \frac{\partial y_k}{\partial x^i} \frac{\partial x^j}{\partial y_k} \\ g_{ik} g^{kj} &= \frac{\partial x^j}{\partial x^i} = \delta_i^j \end{aligned}$$

On aurait de même :

$$g^{ik} g_{kj} = \delta_j^i$$

### 10.2 Coordonnées

Les coordonnées d'un tenseur de la forme :

$$T = \sum_{i,j,k,l} T_{i...j}^{k...l} e^i \otimes \dots \otimes e^j \otimes e_k \otimes \dots \otimes e_l$$

où il y a  $m$  indices  $i...j$  et  $n$  indices  $k...l$  s'obtiennent facilement en utilisant la contraction double :

$$T_{i...j}^{k...l} = \langle e_j \otimes \dots \otimes e_i | T | e^l \otimes \dots \otimes e^k \rangle_{m,n}$$

## 11 Dérivées des changements de variable

$$\begin{aligned}\frac{\partial x^i}{\partial y_j} &= \left\langle e_i \left| \frac{\partial \phi}{\partial y_j} \right. \right\rangle \\ \frac{\partial y_i}{\partial x^j} &= \left\langle e^i \left| \frac{\partial \psi}{\partial x^j} \right. \right\rangle\end{aligned}$$

### 11.1 Christoffel

Tenant compte de cette identité, l'équation reliant les symboles de Christoffel aux produits scalaires devient :

$$\left\{ \begin{matrix} m \\ jk \end{matrix} \right\} = \frac{1}{2} \sum_i g^{im} \left[ \frac{\partial g_{ij}}{\partial x^k} + \frac{\partial g_{jk}}{\partial x^i} - \frac{\partial g_{ki}}{\partial x^j} \right]$$

### 11.2 Dérivée d'un vecteur

La relation :

$$d \langle e^i | e_j \rangle = d\delta_i^j = 0$$

nous conduit à :

$$\begin{aligned}\langle de^i | e_j \rangle + \langle e^i | de_j \rangle &= 0 \\ \sum_{k,l} \left\{ \begin{matrix} ik \\ l \end{matrix} \right\} \langle e^l | e_j \rangle dy_k + \sum_{k,l} \left\{ \begin{matrix} l \\ jk \end{matrix} \right\} \langle e^i | e_l \rangle dx^k &= 0 \\ \sum_k \left\{ \begin{matrix} ik \\ l \end{matrix} \right\} dy_k &= - \sum_k \left\{ \begin{matrix} l \\ jk \end{matrix} \right\} dx^k\end{aligned}$$

Par ailleurs :

$$da_i = \frac{\partial a_i}{\partial y_j} dy_j = \frac{\partial a_i}{\partial x^j} dx^j$$

On peut donc réexprimer la dérivée duale comme :

$$da = \sum_{i,j} e^i dx^j \left[ \frac{\partial a_i}{\partial x^j} - \sum_k \left\{ \begin{matrix} k \\ ij \end{matrix} \right\} a_k \right]$$

### 11.3 Gradient

On peut également définir le gradient d'un vecteur par :

$$\nabla a = \sum_{i,j} \nabla_j a^i e_i \otimes e^j$$

de telle sorte que l'on ait :

$$da = \langle \nabla a | dr \rangle = \nabla a \cdot dr$$



### 11.4 Dérivée d'un tenseur

$$dT = \sum_{i,j,k} e_i \otimes e^j dx^k \left[ \frac{\partial T_j^i}{\partial x^k} + \sum_m \left\{ \begin{matrix} i \\ mk \end{matrix} \right\} T_j^m - \sum_m \left\{ \begin{matrix} m \\ jk \end{matrix} \right\} T_m^i \right]$$

On définit alors les coordonnées :

$$\nabla_k T_j^i = \frac{\partial T_j^i}{\partial x^k} + \sum_m \left\{ \begin{matrix} i \\ mk \end{matrix} \right\} T_j^m - \sum_m \left\{ \begin{matrix} m \\ jk \end{matrix} \right\} T_m^i$$

### 11.5 Tenseur de courbure

Appliquons la formule de dérivation des coordonnées d'un tenseur dans le cas particulier où :

$$T_j^i = \nabla_j a^i$$

On a :

$$\begin{aligned} \frac{\partial T_j^i}{\partial x^k} &= \frac{\partial^2 a^i}{\partial x^j \partial x^k} + \sum_m \left\{ \begin{matrix} i \\ jm \end{matrix} \right\} \frac{\partial a^m}{\partial x^k} + \sum_m \frac{\partial}{\partial x^k} \left\{ \begin{matrix} i \\ jm \end{matrix} \right\} a^m \\ \sum_l \left\{ \begin{matrix} i \\ kl \end{matrix} \right\} T_j^l &= \sum_l \left\{ \begin{matrix} i \\ kl \end{matrix} \right\} \frac{\partial a^i}{\partial x^j} + \sum_{l,m} \left\{ \begin{matrix} i \\ kl \end{matrix} \right\} \left\{ \begin{matrix} l \\ jm \end{matrix} \right\} a^m \\ - \sum_l \left\{ \begin{matrix} l \\ jk \end{matrix} \right\} T_l^i &= - \sum_l \left\{ \begin{matrix} l \\ jk \end{matrix} \right\} \frac{\partial a^i}{\partial x^l} - \sum_{l,m} \left\{ \begin{matrix} l \\ jk \end{matrix} \right\} \left\{ \begin{matrix} i \\ lm \end{matrix} \right\} a^m \end{aligned}$$

La somme de tous ces termes vaut  $\nabla_k T_j^i = \nabla_k \nabla_j a^i$ . En interchangeant les indices  $j$  et  $k$ , on obtient  $\nabla_j \nabla_k a^i$ . On en déduit, en utilisant les propriétés de symétrie que :

$$\nabla_k \nabla_j a^i - \nabla_j \nabla_k a^i = \sum_m R_{m,kj}^i a^m$$

où les  $R_{::}$  sont définis par :

$$R_{m,kj}^i = \frac{\partial}{\partial x^k} \left\{ \begin{matrix} i \\ jm \end{matrix} \right\} - \frac{\partial}{\partial x^j} \left\{ \begin{matrix} i \\ km \end{matrix} \right\} + \sum_l \left\{ \begin{matrix} i \\ kl \end{matrix} \right\} \left\{ \begin{matrix} l \\ jm \end{matrix} \right\} - \sum_l \left\{ \begin{matrix} i \\ jl \end{matrix} \right\} \left\{ \begin{matrix} l \\ km \end{matrix} \right\}$$

Ce sont les coordonnées du tenseur de courbure de Riemann-Christoffel.

## 12 Coordonnées polaires

AFAIRE : CLARIFIER LA FIN DU CHAPITRE

Soit les vecteurs  $(c_1, c_2)$  formant une base orthonormée de  $\mathbb{R}^2$  :

$$\langle c_i | c_j \rangle = \delta_{ij}$$

et ne dépendant pas de la position :

$$\frac{\partial c_i}{\partial x_j} = 0$$

Soit le changement de variable vers  $y = (R, \theta)$ , exprimé par :

$$\begin{aligned} x_1 &= R \cdot \cos(\theta) \\ x_2 &= R \cdot \sin(\theta) \end{aligned}$$

$$\begin{aligned} r &= x_1 \cdot c_1 + x_2 \cdot c_2 \\ dr &= e_R dR + e_\theta d\theta \end{aligned}$$

$$\begin{aligned} e_R &= \frac{\partial r}{\partial R} = \cos(\theta) \cdot c_1 + \sin(\theta) \cdot c_2 \\ e_\theta &= \frac{\partial r}{\partial \theta} = -R \cdot \sin(\theta) c_1 + R \cdot \cos(\theta) \cdot c_2 \end{aligned}$$

$$\begin{aligned} \frac{\partial e_R}{\partial R} &= 0 \\ \frac{\partial e_R}{\partial \theta} &= -\sin(\theta) \cdot c_1 + \cos(\theta) \cdot c_2 = \frac{1}{R} \cdot e_\theta \\ \frac{\partial e_\theta}{\partial R} &= -\sin(\theta) \cdot c_1 + \cos(\theta) \cdot c_2 = \frac{1}{R} \cdot e_\theta \\ \frac{\partial e_\theta}{\partial \theta} &= -R \cdot \cos(\theta) \cdot c_1 - R \cdot \sin(\theta) \cdot c_2 = -R \cdot e_R \end{aligned}$$

$$\begin{aligned} de_R &= \frac{\partial e_R}{\partial R} dR + \frac{\partial e_R}{\partial \theta} d\theta = \frac{1}{R} d\theta e_\theta \\ de_\theta &= \frac{\partial e_\theta}{\partial R} dR + \frac{\partial e_\theta}{\partial \theta} d\theta = \frac{1}{R} dR e_\theta - R d\theta \end{aligned}$$

$$\begin{aligned} a &= a^R \cdot e_R + a^\theta \cdot e_\theta \\ da &= \frac{\partial a^R}{\partial R} \cdot e_R dR + \left( \frac{\partial a^R}{\partial \theta} - R \cdot a^\theta \right) \cdot e_R d\theta + \\ &\quad \left( \frac{\partial a^\theta}{\partial R} + \frac{a^\theta}{R} \right) \cdot e_\theta dR + \left( \frac{\partial a^\theta}{\partial \theta} + \frac{a^R}{R} \right) \cdot e_\theta d\theta \end{aligned}$$